\chapter{FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA}

\section{AUTENTICAÇÃO DE DOIS FATORES}

Autenticação de dois fatores é uma ferramenta que pode impedir acessos não autorizados, fraudes e ataques cibernéticos.
Esta tecnologia restringe o acesso a áreas restritas adicionando um segundo fator de autenticação.
Segundo \citeonline{2FA} os métodos de autenticação de dois fatores podem ser classificados devido à sua fonte sendo estas: alguma coisa que o usuário sabe, como uma senha, algo que o usuário possui, como uma chave criptográfica, e algo que o usuário é, como uma impressão digital. Ainda, a autenticação de dois fatores pode ser classificada devido ao seu uso, sendo estes segundo \citeonline{2FA} um usuário que prova que é um usuário válido, um usuário autentica em um sistema ou aplicação pela rede provando que ele está em posse e controle de um ou mais de seus autenticadores.
Desta forma dificulta-se o acesso de um atacante, sendo que este precisaria possuir todos os fatores para poder entrar no sistema ou instalação alvo.

\section{PYTHON}

Python é uma linguagem de programação que possui uma sintaxe clara e concisa, favorecendo a facilidade de leitura do código fonte, sendo assim uma linguagem mais produtiva. Esta linguagem inclui estruturas de alto nível, como listas, possui módulos prontos desenvolvidos pela comunidade, além de \textit{frameworks} de terceiros.
Segundo \citeonline{PYTHON}, Python é uma linguagem interpretada, isto ocorre através de uma máquina virtual utilizando-se \textit{bytecode}, tornando-a assim uma linguagem multi-plataforma.
É uma linguagem de código aberto, seguindo a licença \textit{General Public License} ou GPL, usando-se de um versão menos restrita possibilitando o seu uso em softwares proprietários.

\section{MODELAGEM E SIMULAÇÃO}

Modelagem e simulação são ferramentas que suportam o planejamento e avaliação de sistemas, como também apoiam a decisão e avaliação estratégica de mudanças e transformações em sistemas.
Segundo \citeonline{SIMULATION}, uma simulação é uma imitação de um determinado período de tempo das operações de um sistema ou processo real, podendo esta ser feita por computador ou manualmente, gerando uma projeção de como o sistema real funcionaria.
Com o aumento do poder computacional e o aumento de pessoal capacitado para aproveitar estes recursos, além de ter aplicações não limitadas a uma única disciplina fazem com que a importância da simulação e modelagem continuem a crescer em uma velocidade notável.

\section{MÉTODOS DE INVASÃO E OBTENÇÃO E EXFILTRAÇÃO DE DADOS}

Para poder roubar dados, os atacantes precisam primeiramente ganhar acesso ao sistema visado, além de necessitarem de métodos elaborados para retirar os dados da rede da empresa responsável pela manutenção. Para isto algumas técnicas podem ser utilizadas para invadir a rede, adquirir dados valiosos para o atacante e removê-los dos sistemas em que está contido.

\subsection{Escapar de uma máquina virtual}

Muitos \textit{data centers} utilizam virtualização para garantir um menor consumo de recursos e uma maior flexibilidade para seus clientes. Contudo, em determinados casos, fornecer uma máquina virtual com um usuário com acesso administrativo a ela pode causar sérios danos. Este usuário pode executar códigos maliciosos para escapar deste isolamento ganhando acesso ao usuário executando a VM assim tendo acesso a todas as máquinas virtuais sendo executadas naquele servidor. Uma vulnerabilidade descoberta em 2012 que recebeu a identificação CVE-2012-0217 possibilitava um atacante utilizar um código malformado para escapar do isolamento da máquina virtual e obter acesso à máquina hospedeira \cite{VMESCAPE}.

\subsection{Engenharia Social}

Ataques de engenharia social utilizam-se da ingenuidade e da vontade de ajudar dos usuários de um sistema. Em vez de investir tempo atacando a tecnologia utilizada, este método visa ganhar acesso através das pessoas que já o detêm, desta forma economizando recursos e muitas vezes conseguindo o acesso de forma mais rápida. Segundo \citeonline{SOCIAL}
este método consiste em enganar as pessoas fazendo com que estas entreguem as informações ou executem uma ação para o atacante, muitas vezes através do uso de tecnologias. A engenharia social tem como objetivo aproveitar-se da tendência natural da vítima de ajudar seus colegas ou superiores e de suas reações emocionais. Este é o tipo de ataque mais comum no nível empresarial, já que é de difícil detecção e muitas vezes indetectável caso o dado obtido não seja vazado publicamente.

\subsection{Vazamento de memória}

De acordo com definição mais popular, um vazamento de memória é um resultado de gerenciamento incorreto de memória em que objetos que o código não consegue mais acessar ainda estão presentes nela, acabando por se acumular ao longo do tempo podendo levar o computador a ficar sem memória. Contudo, em um ambiente comprometido, estes objetos podem ser lidos por um atacante permitindo que este recupere informações que deveriam ter sido excluídas. Isto pode incluir chaves criptográficas, resultados de decriptações ou até mesmo a mensagem original a ser enviada no caso do cliente \cite{MemoryLeak}.

\subsection{Força Bruta}

Ataques de força bruta são tentativas de quebrar uma senha, nome de usuário, encontrar uma página web escondida ou encontrar a chave criptográfica para descriptografar uma mensagem. Este método utiliza uma sequência de tentativas e erros para encontrar o que o atacante procura. Para tal ele utiliza todas as possibilidades testando uma a uma contra o alvo. Este tipo de ataque é fácil de ser detectado por seu grande volume de tentativas. Estas tentativas podem ser aceleradas por placas de vídeo por possuírem um processamento mais rápido que o processador do computador. A IBM reporta que alguns \textit{hackers} fazem tentativas todos os dias durante meses e até anos em alguns sistemas utilizando ataques de força bruta \cite{BRUTE}.

\subsection{Métodos de exfiltração de dados}

Vários métodos podem ser utilizados para exfiltrar um dado de um ambiente empresarial. Entre estes métodos existem problemas técnicos que facilitam este processo, como também existem falhas de processo que levam dados sigilosos a serem enviados a um atacante. A exfiltração de dados pode ser definida como o processo em que uma pessoa autorizada extrai dados sigilosos de um sistema protegido. Estes dados são então compartilhados com terceiros não autorizados ou transferidos destes para um sistema inseguro. Contudo, a exfiltração também pode ocorrer devido a uma falha tecnológica que permite que um terceiro não autorizado acesse dados protegidos dentro da rede empresarial. Exfiltrações ocorrem devido a ações de agentes maliciosos ou comprometidos, podendo ser até mesmo acidental. As técnicas de exfiltração de dados podem ser classificadas em diversas categorias, entre elas estão \textit{e-mail}, \textit{downloads} em dispositivos inseguros, \textit{uploads} para serviços externos, comportamentos inseguros e permissões desnecessárias \cite{EXFILTRATION}.

A exfiltração utilizando \textit{e-mails} ocorre quando o funcionário ou atacante utiliza um \textit{e-mail}
 comercial autorizado para enviar os dados para um terceiro não autorizado. Isto leva a extração destes dados do ambiente empresarial protegido, podendo ser interceptado por qualquer atacante realizando um ataque \textit{man-in-the-middle} contra a empresa. Isto ocorre por que \textit{e-mails} ainda não possuem encriptação nativa. Protocolos para tal estão sendo desenvolvidos e testados, além de que alguns já estão entrando em fase de distribuição. Contudo, estes mecanismos são limitados aos serviços de determinadas empresas, como, por exemplo, clientes do Gmail, que podem enviar mensagens criptografadas entre si. Contudo, se esta mensagem for enviada a outro provedor que não suporte o protocolo utilizado pelo Google, a mensagem trafegará sem encriptação \cite{EXFILTRATION}.

No método utilizando \textit{downloads} em dispositivos inseguros, um funcionário ou colaborador autorizado, faz a transferência de dados protegidos para um dispositivo que não obedece às normas da empresa quanto ao nível de segurança necessário para acesso a aqueles dados. Desta forma, um atacante poderá obter o dado mais facilmente, sem ter de passar por todas as medidas de segurança definidas pela empresa, podendo obter este acesso através do dispositivo inseguro de um colaborador. Um exemplo deste tipo de exfiltração é quando um funcionário do RH (Recursos Humanos) leva o trabalho para casa em seu dispositivo móvel, expondo dados confidenciais a sua rede doméstica que pode apresentar sérias falhas de segurança e até mesmo ter sido invadida por um atacante \cite{EXFILTRATION}.

O \textit{upload} de dados sensíveis para serviços externos expõe os dados as falhas de segurança destes serviços e em alguns casos podem até serem divulgados por estes serviços de forma intencional. Todo serviço externo utilizado por colaboradores para envio ou armazenamento de dados protegidos deve ter passado previamente pela análise da equipe de segurança da empresa. Vários serviços utilizados pelos colaboradores fora do trabalho podem apresentar sérios riscos à organização, pois, podem fazer uso dos dados enviados a eles, garantindo assim acesso a dados empresariais sigilosos. Um exemplo deste tipo de exfiltração é o envio não autorizado de planilhas e outros documentos para serviços como o Google Drive ou para serviços de distribuição temporária de arquivos como o Firefox Send. Para a utilização destes serviços a equipe responsável pela segurança digital da empresa deve ser consultada \cite{EXFILTRATION}.

Alguns comportamentos inseguros que usuários podem ter em ambientes empresariais incluem a utilização de máquinas virtuais para armazenamento de dados sigilosos. Estas máquinas virtuais possuem interfaces públicas que se comunicam com a internet possibilitando assim que um atacante possa acessar este dado protegido sem a necessidade de invadir nenhum sistema. A utilização de \textit{sites} de origem questionável também é um fator que pode levar à exfiltração de dados já que estes podem acessar informações do navegador no qual são acessadas e podem forçar o \textit{download} de arquivos maliciosos para o computador utilizado \cite{EXFILTRATION}.


Em muitos sistemas, usuários que executam tarefas simples, como lançamento de pedidos e consultas de estoque, acabam por receber permissões administrativas para o sistema ou acessos que não são necessários para seu uso do sistema. Este tipo de falha permite que funcionários que não deveriam possuir acesso a informações sigilosas o tenham, permitindo que estes, ao se tornarem vítimas de um ataque de engenharia social, a comprometam de uma forma muito mais ampla, possibilitando a exfiltração de dados protegidos que o usuário não necessitaria ter acesso \cite{EXFILTRATION}.